\input{settings/Header}


\begin{document}

\title{Projet de Fin d'Étude}   % type title between braces
\author{Antonin Perrot-Audet}         % type author(s) between braces
\date{April 27, 2010}    % type date between braces
\maketitle

\begin{abstract}
  Ce rapport présente le travail effectué pendant mon Projet de Fin d'Étude au seins du Megason Lab, Harvard Medical School. Ce PFE conclut ma formation à l'Institut National des Sciences Appliquées de Lyon, au département Génie Électrique, pour acquérir le grade d'Ingénieur INSA. Il s'agit aussi d'un stage de recherche finalisant le master Génie Électrique et des Procédés, parcours Systèmes et Images à l'INSA de Lyon, l'École Centrale de Lyon, et l'Université Claude Bernard Lyon 1.
  
  Le travail effectué est porté sur le traitement d'images biologiques. Il s'agit de vidéos tri-dimensionnelles de poisson zèbre durant sa phase de développement embryonnaire. Il s'agissait de trouver des méthodes de segmentation de la paroi cellulaire. Le laboratoire inclut une équipe d'informaticiens développant un programme a l'usage des biologistes : Gofigure2. A terme, les résultats théoriques devront être intégrés à cette application.
  
  
\tableofcontents  
  
 
\end{abstract}



\chapter{Description du Megason lab et de ses objectifs} 

\section{Le Megason Lab}

\subsection{L'équipe du laboratoire}
Le Megason lab est un laboratoire dont le personnel est surtout composé de chercheurs post-doctorants. Il y a clairement deux domaines d'expertise : Biologie, et Informatique. L'équipe de biologie mène des recherches sur le développement du poisson zèbre, tandis que l'équipe d'informaticiens développe un programme de visualisation, segmentation, suivi de cellules adapté aux données de microscopie.


INSERER TROMBI

1pr
7postdocs
3doc
3 interns
2 ingenieurs

Il est important de noter que le Megason lab bénéficie des infrastructures et services du département Systems Biology de Harvard Medical School.


\subsection{Les objectifs du laboratoire}
L'objectif principal du Megason lab, est de comprendre les premières étapes du développement animal.
L'idée étant d'interpréter le génome comme un programme informatique. En modifiant ce dernier, et en observant le développement cellulaire, les biologistes parviennent à identifier les acteurs intervenant dans le développement de l'embryon, et à comprendre leur fonction.
Les expériences sont réalisées sur des poissons zèbres. De la même manière qu'un informaticien introduit des "breakpoints" dans un programme pour intervenir dans son exécution, les biologistes créent des poissons mutants et analysent les effets des modifications du génome sur le développement.
L'étape suivante consistera a créer un modèle du développement du poisson zèbre. En ce moment, les centres d'intérêts de l'équipe de biologiste sont la formation du tube neural, et des oreilles.

Les biologistes recueillent d'énormes quantités de donnée correspondant a des vidéos d'embryons de poissons zèbre. Afin de pouvoir exploiter ces données, une équipe de développeurs informatiques a été formée. Cette équipe a pour objectif de développer la prochaine plateforme pour l'analyse d'images de microscopie. Il s'agit donc de créer une application extrêmement accessible ("cross-plateform"), avec un code de qualité, pour permettre l'implication de chercheurs en traitement de l'image, ou d'autres informaticiens ("open-source").

\subsection{Le Matériel} 
Le Megason lab dispose de moyens impressionnants, les biologistes peuvent utiliser
Microscopes :
confocal 2photon
bublles ? bright field, fluorescence, inverted ? compound light microscope stage automated
ainsi que toute 
DNA réplication machines ...

\input{ingenierie/Ingenierie}

%\input{recherche/Recherche}



\bibliographystyle{plain}
\bibliography{AntoBib}

\end{document}
